<?xml version="1.0" ?>
  <instructiontext>
  <!--
 The height is the pixels of the panel containing this document.  It determines how much scrollable space there is.
  -->
  <height>890</height>
  <text>
  <h>Nota preliminar</h>
  <p>Para realizar esta actividad es necesario saber interpretar un gráfico de tiempo-distancia de las ondas sísmicas. Si no estas familiarizado con estos gráficos, deberías realizar en primer lugar el ejercicio “Gráfico Tiempo-Distancia”</p>
  <h>Localización del Epicentro</h>
  <p>El <glossary term="epicenter">epicentro</glossary> de un terremoto es el punto de la superficie terrestre situado directamente encima del <glossary term="focus">foco</glossary>. Puede ser el lugar de mayores daños. Inicialmente, cuando se produce un terremoto, se desconoce la localización de su epicentro; pero se dispone de los <glossary term="seismograms">sismogramas</glossary> en los que se registran con exactitud las <glossary term="p+waves">ondas P</glossary> y <glossary term="s+waves">S</glossary> en estaciones sísmicas localizadas con precisión. La diferencia de tiempo entre las llegada de las ondas S y las P se conoce como <glossary term="S-P lag time">&quot;diferencia de tiempo S-P&quot;</glossary>. En la actividad <glossary term="travel-time+curve">&quot;Gráfico Tiempo-Distancia&quot;</glossary>, has construido un gráfico con el que ahora puedes medir la distancia entre la estación sísmica y el epicentro del terremoto.</p>
  <p>Desafortunadamente, conocer solo la distancia que hay desde una estación hasta el epicentro, no es suficiente para poder localizarlo. También hay que conocer la dirección al epicentro desde la estación sísmica. Para resolver este problema existe un procedimiento conocido como &quot;triangulación&quot;, en el que se utilizan las diferencias de tiempo S-P registradas en tres estaciones sísmicas diferentes. Utilizaremos la gráfica tiempo distancia para convertir las diferencias de tiempo S-P de cada estación en distancias. Después dibujaremos círculos alrededor de cada estación sísmica, cuyos radios coincidan con la distancia desde cada estación al epicentro. En la intersección de tres círculos se localizará el epicentro.</p>
  <p>Probablemente, la intersección de los tres círculos, no coincida con un punto exacto, pero estará muy próximo a uno, que es el que debes elegir para situar el epicentro. Es normal que se produzcan algunos errores en las medidas, debido a una serie de factores que afectan a la velocidad de las ondas sísmicas (y de la determinación del epicentro). Por ejemplo, las variaciones en los tipos de roca por los que viajan las ondas influyen en la velocidad de propagación y por lo tanto en los intervalos S-P, por lo que se producen pequeñas, pero significativas, variaciones en las medidas de las distancias al epicentro. Por ello, no debemos esperar que, del proceso de triangulación, resulte un punto exacto.</p>
  <h>Determinación de la Magnitud</h>
  <p>La magnitud es una medida cuantitativa de la cantidad de energía liberada en un terremoto, por lo que permite a los científicos conocer cómo ha sido de fuerte y poder comparar unos terremotos con otros.</p>
  <p>Charles Richter desarrolló en 1935 la primera escala de magnitud ampliamente utilizada. La magnitud Richter, también conocida como magnitud local, fue desarrollada utilizando datos de terremotos del sur de California. Richter definió la magnitud de un terremoto local como un logaritmo en base 10 de la <glossary term="amplitude">amplitud</glossary> máxima (Amax., medida en milímetros) de la onda sísmica registrada en un sismograma estándar situado a una distancia de 100 km del epicentro. Debido a la atenuación de las ondas con la distancia, las estaciones más cercanas de 100 km al epicentro registrarán mayores valores de Amax y las estaciones más alejadas registrarán valores menores.  Por lo tanto, la determinación de la Magnitud Richter incluye una corrección para la distancia al epicentro.</p>
  <p>Esta escala utiliza una función logarítmica porque las amplitudes máximas varían considerablemente. En una escala logarítmica, cuando la magnitud aumenta una unidad, Amax. aumenta diez veces. La magnitud Richter se utiliza en estaciones sísmicas localizadas a distancias inferiores a 500 km del epicentro en terremotos con magnitudes menores a 6.</p>
  <p>La magnitud Richter es numérica: alrededor de 3 para terremotos con suficiente fuerza como para que la gente los sienta y alrededor de 8 para los terremotos terrestres más fuertes. Los sismógrafos más sensibles pueden registrar terremotos con magnitudes próximas a -2, que equivaldrían a una de nuestras pisadas sobre el suelo.</p>
  <p>Hoy se utilizan diferentes escalas de magnitud distintas de la de Richter. He aquí algunos ejemplos:</p>
  <p extraspacing="0"><glossary term="P+Wave+Magnitude">Magnitud de ondas de cuerpo</glossary> (mb) se utiliza para terremotos de foco profundo.</p>
  <p extraspacing="0"><glossary term="Surface+Wave+Magnitude">Magnitud de ondas Superficiales</glossary> (Ms) es apropiada para terremotos de foco somero.</p>
  <p><glossary term="Moment+Magnitude">Magnitud Momento</glossary> (Mw) es la más apropiada. Tiene en cuenta la superficie de rotura de la falla.</p>
  <p>Referencia: Bolt, Bruce A. (1981):Terremotos. Serie Reverte Ciencia y Sociedad. Barcelona. </p>
  </text>
</instructiontext>
